<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Ubuntu | Damoiseau.ME, Le blog d'un développeur web]]></title>
  <link href="http://mikedamoiseau.github.io/blog/categories/ubuntu/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mikedamoiseau.github.io/"/>
  <updated>2014-12-31T16:51:28+07:00</updated>
  <id>http://mikedamoiseau.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Michael Damoiseau]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nouvelle Version d'Ubuntu 13.10 Saucy Salamander Disponible Au Téléchargement]]></title>
    <link href="http://mikedamoiseau.github.io/nouvelle-version-dubuntu-13-dot-10-saucy-salamander-disponible-au-telechargement"/>
    <updated>2013-10-24T12:48:21+07:00</updated>
    <id>http://mikedamoiseau.github.io/nouvelle-version-dubuntu-13-dot-10-saucy-salamander-disponible-au-telechargement</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La nouvelle version d&#8217;Ubuntu, la 13.10 Saucy Salamander, est disponible au téléchargement!</p>

<!--more-->


<p>Quoi de neuf dans cette mise à jour mineure? Sous le capot, pas mal de changements.
On va éviter d&#8217;entrer dans les détails techniques, mais disons tout simplement que le moteur pour l&#8217;interface graphique (appelé XMir) a été ajouté et qu&#8217;il permet de gérer toute la panoplie de périphériques possibles et imaginables: ordinateurs de bureau, portables, tablettes et téléphones.
Ça c&#8217;est en théorie&hellip; En pratique, l&#8217;équipe de Canonical a rencontré des soucis de dernière minute et a préféré reporter l&#8217;intégration de XMir dans Ubuntu. Il est bien possible d&#8217;installer Ubuntu sur un Nexus, mais la version d&#8217;XMir n&#8217;est pas stable et il n&#8217;est donc pas recommandé de le faire.</p>

<p><a href="/images/ubuntu-tv-pc-smartphone-tablet.jpg"><img src="/images/ubuntu-tv-pc-smartphone-tablet.jpg" alt="ubuntu-tv-pc-smartphone-tablet" /></a></p>

<p>Ça c&#8217;est ce que j&#8217;ai compris en lisant les sites d&#8217;information&hellip; personnellement je ne compte pas installer Ubuntu sur mon téléphone, pas de soucis pour moi donc&hellip; J&#8217;installe la mise à jour en 13.10 sur mon antique Lenovo&hellip;</p>

<p>La mise à jour ne m&#8217;a strictement rien apporté de plus par rapport à la version précédente. Par contre, voici une liste non exhaustive des problèmes rencontrés depuis la mise à jour:</p>

<ul>
<li>Le dashboard est censé être plus réactif mais ce n&#8217;est pas le cas sur mon ordinateur qui date de Mathusalem (c&#8217;est peut-être le cas sur les ordinateurs plus récents?). De plus, il arrive fréquemment qu&#8217;il ne réponde plus ou ne recherche plus les applications au fur et à mesure de ma saisie!</li>
<li>Le passage d&#8217;une langue à une autre via un raccourci clavier ne fonctionne pas bien, alors que c&#8217;était niquel sur la 13.04 (plus moyen d&#8217;utiliser les mêmes raccourcis clavier, j&#8217;ai dû en créer des différents)</li>
<li>Le menu de l&#8217;application courante est souvent inaccessible. J&#8217;ai beau cliquer comme un dingue sur &lsquo;Edit&rsquo;, le menu refuse de s&#8217;afficher&hellip; Heureusement ça ne pose pas trop de problèmes dans des applications comme Gimp qui permet d&#8217;afficher le menu via le clic droit de la souris, et Sublime Text qui permet de tout contrôler via les raccourcis clavier (encore faut-il les connaître&hellip;)</li>
<li>L&#8217;heure n&#8217;apparaît plus en haut à droite de l&#8217;écran</li>
<li>J&#8217;ai fréquemment une erreur au démarrage (après m&#8217;être identifié). Une boîte de dialogue me demande si je veux envoyer un feedback aux développeurs. Je n&#8217;ai pas encore cherché à en savoir d&#8217;avantage, il faudra bien que je creuse un jour pour régler ce problème.</li>
</ul>


<p>&nbsp;</p>

<p>Mon conseil du jour: pas besoin de se ruer sur la 13.10, la prochaine fois j&#8217;attendrai les retours des premiers utilisateurs!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
