<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Divers | Damoiseau.ME, Le blog d'un développeur web]]></title>
  <link href="http://damoiseau.me/blog/categories/divers/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://damoiseau.me/"/>
  <updated>2015-01-01T14:12:26+07:00</updated>
  <id>http://damoiseau.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Michael Damoiseau]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Réécriture Du Blog Avec Jekyll/Octopress Et Bonne Année 2015]]></title>
    <link href="http://damoiseau.me/reecriture-blog-jekyll-octopress-bonne-annee-2015"/>
    <updated>2014-12-31T17:42:10+07:00</updated>
    <id>http://damoiseau.me/reecriture-blog-jekyll-octopress-bonne-annee-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pour terminer l&#8217;année en beauté, j&#8217;ai décidé de réécrire complètement le moteur du blog. Adieu Wordpress, et bienvenue Jekyll!</p>

<p>Ca faitsait longtemps que j&#8217;y pensais, mais je manquais de temps pour réellement m&#8217;atteler à la tâche (qui s&#8217;est révélée relativement facile au final!).  Heureusement les vacances sont là et j&#8217;ai pu passer un peu de temps sur ce projet. Le résultat est un site créé avec <a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a> (plus précisément <a href="http://octopress.org/">Octopress</a>) et qui tourne sur <a href="https://pages.github.com/">Github Pages</a>.</p>

<p>J&#8217;écrirai un article expliquant pas-à-pas les manipulations à effectuer pour arriver à ce résultat.</p>

<p>En attendant, je vous souhaite une bonne année 2015 :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tester Le Rendu De Votre Site Internet Simultanément Sur Plusieurs Périphériques Avec BrowserSync]]></title>
    <link href="http://damoiseau.me/tester-le-rendu-de-votre-site-internet-simultanement-sur-plusieurs-peripheriques-avec-browsersync"/>
    <updated>2014-10-30T13:55:17+07:00</updated>
    <id>http://damoiseau.me/tester-le-rendu-de-votre-site-internet-simultanement-sur-plusieurs-peripheriques-avec-browsersync</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.browsersync.io/" title="BrowserSync">BrowserSync</a> est un outil que l&#8217;on pourrait pratiquement considéré comme magique! J&#8217;ai découvert cet utilitaire il y a quelques semaines, et depuis je ne peux plus m&#8217;en passer lorsque je travaille sur à peu près n&#8217;importe quel projet web.</p>

<!--more-->


<h3>Qu&#8217;est-ce que BrowserSync?</h3>

<p>BrowserSync est l&#8217;utilitaire de choix à utiliser lorsque vous développez un site internet adaptif <em>(mon dieu que je déteste toujours autant ce mot&hellip; Je parle bien entendu de &ldquo;responsive design&rdquo;!)</em>.
BrowserSync permet de synchroniser l&#8217;affichage et les actions effectuées dans le navigateur sur différents périphériques <strong>en temps réel</strong>.</p>

<h3>Comment cela fonctionne-t-il?</h3>

<p>Vous démarrez BrowserSync sur votre machine de développement en lui indiquant l&#8217;url/adresse IP du site internet à afficher. BrowserSync va servir de serveur proxy intermédiaire auquel tous les autres périphériques se connecteront.
Ainsi, tous les périphériques connectés afficheront la même page, mais le rendu pourra différer d&#8217;un périphérique à l&#8217;autre (prenons le cas d&#8217;un ordinateur et d&#8217;un téléphone, il y a de fortes chances que le rendu de la page ne soit pas le même sur les deux écrans).</p>

<p>Là où ça devient super intéressant, c&#8217;est lorsque vous effectuez des actions sur l&#8217;un des périphériques connectés à BrowserSync tels qu&#8217;un défilement, remplir un formulaire, cliquer sur un lien, &hellip; Toutes ces actions vont être automatiquement répercutées sur tous les périphériques!</p>

<p>Imaginez par exemple que vous deviez améliorer l&#8217;affichage de messages d&#8217;erreur liés à un formulaire de contact. Il faut bien évidemment que les messages soient lisibles et bien présentés sur toutes les tailles d&#8217;écran possibles.</p>

<p>Avec mon ancienne méthode de travail, je devais remplir le formulaire et le soumettre sur chacun des périphériques afin de visualiser l&#8217;affichage des messages d&#8217;erreur. Tandis que maintenant, avec BrowserSync, je fais tout cela d&#8217;une seule traite. Cela peut représenter un fameux gain de temps, imaginez: vous remplissez et soumettez le formulaire sur votre ordinateur, et ces actions sont automatiquement répercutées sur les autres périphériques. Vous pouvez visualiser les messages d&#8217;erreur sur tous les écrans en une seule manipulation.</p>

<h3>Installation et utilisation de BrowserSync</h3>

<p>L&#8217;utilisation de BrowserSync requiert l&#8217;installation de Node.js. Si vous ne l&#8217;avez pas encore fait, installez-le en utilisant <a href="http://nodejs.org/download/" title="installateurs pour MacOS, Windows et Linux">l&#8217;installateur pour votre plateforme (MaC OS, Windows ou Linux)</a>. C&#8217;est facile et rapide.</p>

<p>Installez ensuite BrowserSync en tapant cette ligne de commande dans votre terminal:
<code>npm install -g browser-sync</code></p>

<p>Enfin, vous pouvez lancer BrowserSync en tapant la ligne de commande suivante dans votre terminal:
<code>browser-sync start --proxy "monprojet.dev" --files "css/*.css"</code></p>

<p>Quelques éclaircissements concernant la ligne de commande pour lancer BrowserSync:</p>

<ul>
<li><code>start</code> démarre BrowserSync</li>
<li><code>--proxy "monprojet.dev"</code> spécifie l&#8217;url permettant d&#8217;afficher votre projet</li>
<li><code>--files "css/*.css"</code> indique les répertoires et les types de fichier que BrowserSync doit surveiller<sup>(1)</sup></li>
</ul>


<h3>Quelles sont les limitations de BrowserSync?</h3>

<p>Une très grosse limitation de BrowserSync (à mon goût): le site doit être hébergé localement sur votre machine, sinon BrowserSync ne fonctionnera pas correctement. Tous les périphériques se connectant à BrowserSync seront redirigés vers la vraie url du site.</p>

<p>Une autre limitation gênante, BrowserSync ne fonctionne pas bien avec les sites affichant des url complètes. En effet, si vous cliquez sur un lien contenant une url complète, vous serez redirigé vers l&#8217;url en question et perdrez la connexion à BrowserSync.</p>

<h3>Et Wordpress?</h3>

<p>Et bien malheureusement, avec Wordpress ça fonctionne moyennement :(</p>

<p>En effet, Wordpress utilise des url complètes (voir point précédent) pour tous les liens tels que ceux présents dans les menus, les images, les liens vers d&#8217;autres articles et pages, &hellip;.
Par exemple, si votre site est hébergé à l&#8217;adresse <code>http://www.exemple.com</code>, le lien vers la page <code>A propos</code> (ayant pour slug <code>a-propos</code>) contiendra l&#8217;url complète <code>http://www.exemple.com/a-propos</code>. BrowserSync ne filtrant pas le contenu, cliquer sur le lien vous redirigera vers <code>http://www.exemple.com/a-propos</code> et vous perdrez la connexion à BrowserSync ainsi que la synchronisation avec vos autres périphériques.</p>

<p>Il existe cependant une extension Wordpress qui peut aider: <a href="https://wordpress.org/plugins/browser-sync-filter/" title="Extension Wordpress Browser-sync Filter">Browser-sync Filter</a>. Je ne parlerai pas d&#8217;avantage de cette extension car elle a l&#8217;air de fonctionner moyennement&hellip; Parfois ça marche, parfois pas!</p>

<p>Une autre extension qui m&#8217;a l&#8217;air plus intéressante: <a href="https://wordpress.org/plugins/root-relative-urls/" title="Root Relative URLs">Root Relative URLs</a>. Lorsque vous insérez une url dans votre site Wordpress, l&#8217;extension va automatiquement convertir les urls complètes en urls relatives.</p>

<h3>Conclusion</h3>

<p>BrowserSync est un utilitaire que je conseille fortement à tout développeur web. Testez-le et vous devriez rapidement constater un gain en temps lors de vos développements front-end!</p>

<h3>Notes</h3>

<p><sup>(1)</sup> BrowserSync permet également de surveiller les fichiers de votre projet. Si vous modifiez le contenu d&#8217;un fichier, BrowserSync rafraichira automatiquement le contenu de la page sur tous les périphériques.
BrowserSync propose d&#8217;autres fonctionnalités telles qu&#8217;un mini serveur web (ne gère que les fichiers HTML je pense, pas de PHP, ASP ou autre&hellip;). Pour découvrir la liste complète des fonctionnalités de BrowserSync, rien de mieux que de se rendre sur la page officielle, dans la rubrique <a href="http://www.browsersync.io/docs/command-line/" title="BrowserSync - Documentation: lignes de commande">documentation des lignes de commandes</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les Raisons Qui Font Que Vos Visiteurs Ne S'attardent Pas Sur Votre Site]]></title>
    <link href="http://damoiseau.me/les-raisons-qui-font-que-vos-visiteurs-ne-sattardent-pas-sur-votre-site"/>
    <updated>2014-01-04T13:11:11+07:00</updated>
    <id>http://damoiseau.me/les-raisons-qui-font-que-vos-visiteurs-ne-sattardent-pas-sur-votre-site</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vu le nombre de sites internet existant, attirer le chalant sur votre site est une tâche difficile. Et comme si ce n&#8217;était pas suffisant, une autre tâche, délicate également, est de faire en sorte que votre visiteur s&#8217;attarde sur votre site, et s&#8217;y intéresse.</p>

<p>Mais quelles sont les raisons qui font que vos visiteurs ne s&#8217;attardent pas sur vos pages?</p>

<!--more-->


<ul>
<li><h4>La vitesse d&#8217;affichage des pages</h4>

<p>Une page qui met trois plombes à s&#8217;afficher? Pas de problème, je passe au site suivant!
D&#8217;après certaines études, les internautes se divisent en trois grandes catégories:</p>

<ol>
<li>  <strong>Les internautes occasionnels</strong>, avec une consommation internet de moins de 5 heures par semaine. Ils sont les plus patients et peuvent attendre jusqu&#8217;à 16 secondes avant de s&#8217;impatienter et quitter votre site internet</li>
<li>  <strong>Les internautes intermédiaires</strong>, avec une consommation internet de 5 à 15 heures par semaine. Cette catégorie d&#8217;internautes est prête à attendre 8 à 10 secondes avant d&#8217;abandonner.</li>
<li>  <strong>Les internautes professionnels</strong>, avec une consommation internet de plus de 20 heures par semaine. Bon, là c&#8217;est que 2 ou 3 secondes, donc faut que ça speede un maximum!
Il faut également se dire que l&#8217;internaute professionnel se comporte probablement de la même façon lorsqu&#8217;il surfe pour ses loisirs&hellip; La combinaison de touches CTRL+W (COMMANDE+W sur Mac) n&#8217;est jamais très loin!</li>
</ol>


<p>  <strong>Optimisez vos images</strong>
La vitesse est donc un critère essentiel et il faut absolument éviter de faire des sites internet surchargés avec des images pesant des mégas. Le mot d&#8217;ordre: optimisez vos images! Rien qu&#8217;en faisant ça, vous pouvez diminuer la durée de chargement de votre site de moitié!</p>

<p>  <strong>Assemblez et minifiez les fichiers JS/CSS</strong>
Vous pouvez (devriez) également minifier vos fichiers <em>javascript</em> et <em>css</em>, et soyons un peu fous, même les assembler dans un seul fichier <em>javascript</em> et un seul fichier <em>css</em>. Le but ici est de limiter le nombre de  <em>requêtes http</em>.</p>

<p>  <strong>Utilisez un sous-domaine ou un second domaine pour vos fichiers statiques</strong>
Utiliser un sous-domaine pour tous vos fichiers graphiques est également une bonne idée. Les navigateurs internet sont limités dans leur nombre de requêtes HTTP exécutées en parallèle (généralement 2 ou 3, pas plus). Une solution toute simple, proposée par l&#8217;équipe de performance Yahoo, est de répartir vos fichiers sur différents domaines ou sous-domaines, pour lever cette limite. Ainsi votre navigateur utilise un nombre plus élevé de requêtes en parallèle. Évitez quand-même d&#8217;utiliser un nombre trop élevé de domaines différents, sans quoi le navigateur risque de lancer trop de requêtes en parallèle, ce qui aurait un effet négatif sur la vitesse d&#8217;affichage de la page.</p>

<p>  <strong>Configurer votre sous-domaine/second domaine</strong>
Une petite dernière pour la route, en utilisant un sous-domaine/domaine spécifique pour vos fichiers statiques, vous pouvez aller encore plus loin dans l&#8217;optimisation en supprimant les cookies et en mettant des entêtes d&#8217;expiration configurées globalement sur tout le domaine!</p>

<p>  <strong>Utilisez les outils à votre disposition</strong>
Pour tester plus en détail votre site internet, utilisez <a href="https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights" title="PageSpeed Insights">l&#8217;outil d&#8217;analyse Google PageSpeed Insights</a></p></li>
<li><h4>La publicité</h4>

<p>La publicité est un mal nécessaire pour de nombreux webmasters&hellip; Elle est souvent une source de revenu non négligeable pour le webmaster et de ce fait, peut difficilement être retirée du site.
Il faut à tout prix éviter de faire fuir les visiteurs, ce qui signifie pas de publicités envahissantes qui masquent le contenu du site ou distraient le visiteur.
Évitez également les bannières publicitaires trop lourdes qui mettent du temps à s&#8217;afficher. Un autre facteur à prendre en compte lorsque vous ajoutez des publicités sur votre site: le code javascript ajouté peut être conséquent et peut contribuer au ralentissement du chargement de vos pages.</p>

<p>  Enfin, on peut également citer le cas des redirections. Il s&#8217;agit de pages intermédiaires affichant des publicités en grand. Lorsqu&#8217;un internaute clique sur un lien, il s&#8217;attend à visualiser la page cible, et non une page de publicité (vous savez, avec le lien généralement en tout petit &ldquo;passer la publicité&rdquo;).</p></li>
<li><h4>Les boîtes de dialogue</h4>

<p>Évitez les boîtes de dialogue envahissantes, du genre: &ldquo;inscrivez-vous à notre newsletter&rdquo; et compagnie&hellip; Lorsqu&#8217;un internaute visite votre site, il est généralement à la recherche d&#8217;information, et dans ce cas le popup risque de le faire fuir.</p></li>
<li><h4>Les musiques et vidéos</h4>

<p>Évitez comme la peste les sons et/ou vidéos qui démarrent automatiquement et qui ennuient plus qu&#8217;autre chose vos visiteurs. Ce genre d&#8217;accueil était cool dans les années 90&rsquo;s, plus maintenant !</p></li>
<li><h4>Faut-il favoriser le fond ou la forme?</h4>

<p>Votre site internet doit être visuellement attirant, c&#8217;est un fait&hellip; Si votre site est super laid, vos visiteurs n&#8217;auront pas forcément envie de s&#8217;y attarder.</p>

<p>Je vais vous donner un exemple concret&hellip;Personnellement quand je visite des sites avec un look des années 90&rsquo;s, je ne m&#8217;y attarde que très rarement&hellip; Pourquoi? Car un site avec une charte graphique dépassée de 10 ou 15 ans a peu de chance de proposer du contenu mis à jour. Hors la plupart du temps, ce que l&#8217;internaute désire, c&#8217;est un contenu cohérent et mis à jour. Pas un vieil article écrit il y a 10 ans. Peut-être n&#8217;est-ce qu&#8217;une impression, mais en tout cas si je me comporte ainsi, je me doute bien que de nombreuses autres personnes doivent penser de la même façon.
Il faut toutefois éviter de favoriser la forme sur le fond, car la quête finale du visiteur est quand-même de trouver l&#8217;information qu&#8217;il recherche.</p>

<p>  Il m&#8217;arrive parfois de tomber sur des sites développés en flash (par exemple) avec des super animations et autres effets de la mort qui tue, mais dont le fonctionnement n’apparaît pas de prime abord. Et que fait-on dans ce cas? On passe au site suivant. Dommage&hellip;</p></li>
<li><h4>La qualité du contenu</h4>

<p>Cela peut paraître évident, mais un site ayant un contenu peu pertinent ou pauvre aura peu de chance d&#8217;attirer et garder ses visiteurs.
Parmi les critères qui font qu&#8217;un contenu est ou semble pauvre, le plus important est probablement l&#8217;orthographe. Un site bourré de fautes d&#8217;orthographe ne pourra pas être considéré comme sérieux par ses visiteurs. Cela donne l&#8217;impression que l&#8217;auteur du site a bâclé son travail, et qui dit travail bâclé dit contenu pauvre dans l&#8217;esprit de l&#8217;internaute. Une solution toute simple, préparer son contenu à l&#8217;avance, utiliser un logiciel tel que Microsoft Word, Open Office ou autre et utiliser <strong>l&#8217;outil dictionnaire</strong>.</p>

<p>  Les règles élémentaires de typographie sont également importantes. Pas besoin d&#8217;être un expert en la matière, mais un minimum de savoir-faire est nécessaire:</p>

<ul>
<li>  Alignement correct du texte (ne pas centrer le texte si ce n&#8217;est pas nécessaire!)</li>
<li>  Le nombre optimal de caractères par ligne pour faciliter la lecture se situe aux alentours de 50-70. Plus de caractères et les lignes deviennent trop longues, ce qui rend le passage d&#8217;une ligne à la suivante plus compliqué pour les yeux. À l&#8217;inverse, des lignes trop courtes obligent les yeux à faire des aller-retours incessants pour passer à la ligne suivante; ce qui provoque une rupture dans le rythme de lecture.</li>
<li>  Partitionnez votre texte en paragraphes. Un gros bloc de texte indigeste, et vos visiteurs zapperont le bloc entier.</li>
<li>  Comme déjà dit précédemment, un contenu à jour est important. N&#8217;hésitez pas à mettre à jour le contenu de vos pages quand cela est nécessaire.</li>
</ul>
</li>
<li><h4>Plates-formes mobiles</h4>

<p>C&#8217;est le nouveau truc de ces dernières années. Ca a commencé avec l&#8217;iphone et depuis le phénomène n&#8217;a fait que s&#8217;accentuer: les internautes utilisent de plus en plus leurs périphériques mobiles pour surfer sur le web: smartphones et tablettes.</p>

<p>Et plutôt que de développer des versions différentes de vos sites pour chaque type de périphérique, vous devriez, vous devez même&hellip;, rendre vos sites <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Site_web_adaptatif" title="Site Web Adaptif">adaptifs</a> (mon dieu que cette traduction est foireuse! Il s&#8217;agit bien évidemment d&#8217;utiliser la technique <strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Responsive_web_design" title="Responsive Web Design">responsive design</a></strong>).
Des frameworks CSS existent pour vous simplifier la tâche. Les plus connus sont probablement <a href="http://foundation.zurb.com/" title="Framework css Foundation ">Foundation</a> et <a href="http://getbootstrap.com/" title="Framework css Bootstrap">Bootstrap</a>.</p></li>
<li><h4>Qui êtes-vous et comment vous joindre?</h4>

<p>Ces deux pages sont essentielles pour tout site internet qui se respecte. Et pourtant, nombreux sont les sites internets qui ne proposent pas ces pages.
Un formulaire de contact peut être ajouté en moins de 5 minutes sur un site Wordpress. Personnellement, je suis un grand fan de l&#8217;extension <a href="http://wordpress.org/plugins/contact-form-7/" title="Extension Contact Form 7 pour Wordpress">Contact Form 7</a> que je vous recommande chaudement!</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
